(包埋香港?) 呂秉權：中國維穩地圖——廣東「辣過」新疆

【明報文章】上周三筆者在本欄以比例推算2019年的全國公共安全開支（維穩費）超過1.3萬億元（人民幣，下同）。結果同日的《明報》獨家引述沒公開的人大預算報告、3月7日的《21世紀經濟報道》製圖指，今年全國的總維穩費將高達13,879.4億元，比包括國慶閱兵開支在內的全國總軍費的12,180.12億元（中央的11,898.76億＋地方約2.3%民兵費），還要高出約14%。

筆者還要說明的是，去年中國實際報銷（決算數）的維穩費已破13,696.17億元。按照近年埋單計數維穩費超支大約一成的慣例，預料今年實際維穩費用，將破1.4萬億元的歷史水平。

這種維穩費超越軍費的持續現象，令各界知悉北京到底主要是防人民還是防外敵。

這些全國的維穩經費，一般相信大多用於新疆、西藏、四川以及其他上訪大省。原來這些都是假象。

廣東維穩開支是新疆的兩倍多

筆者翻查最近6年的《中國統計年鑑》（國家統計局出版），想觀察中共總書記習近平上台以來的中國維穩地圖。結果發現，2017年維穩開支的頭七大省市自治區，依次排名為廣東、江蘇、新疆、山東、浙江、四川和北京（見表）。

其中，廣東的維穩開支，已佔全國31個省市自治區地方總維穩費的11%，是第二大的江蘇的1.7倍，是高壓維穩的新疆的兩倍有多。

除此之外，習近平上台後，廣東一直佔據全國維穩開支之冠，年均增幅達13.7%，最近幾年更以約兩三成的幅度增長，比新疆的增幅還要厲害。新疆「再教育營」不少，警力處處，科技無孔不入，誓要反獨反恐反宗教極端主義於無形。可是，在中央眼裏，竟然廣東甚至香港比新疆還要危險，警惕廣東、香港多於新疆？

筆者相信，廣東龐大的維穩費增幅，與香港有一定關係，因為香港主要部分的維穩費多年都開自廣東：來自深圳、廣州甚至珠海等各地的情報、國保、國安、軍方和研究人員，多年來以各種名目來香港搜集各方面的情報甚至行動，令維穩費不斷坐大。

愈誇大香港的情况和港獨的問題，這些維穩部隊將得到更多的人力、物力和財力。什麼單位幾乎一開對應港獨的專項，資金就可以到位。有做港澳維穩工作的人士曾透露，他們其中一個重點，就是查看有沒有人開大維穩費。可見這些開大數的問題，確實存在。

香港人深度融入大灣區，這個區除了是經濟大區，還是維穩重鎮，科技會更讓你被監控於無形。

當港人下次看到新疆「再教育營」的新聞，大家可以思考，花費更龐大、無形但技術含量更高的「再教育營」，會否就在你身邊？

作者是浸會大學新聞系高級講師

咁廣東人多嘛 依啲野好似要計埋人均

網絡維穩成本高

剩係派俾班港區人大
香港啲議員都唔少錢啦。

仲未計愛港力嗰班。

同埋一班支那SPY 落香港讀書工作生仔。

連登班五毛應該都分唔少。

新疆2500萬人口，平均每人用2300蚊
廣東1億1000萬人，平均每人用1000蚊

支那寶d coupon算唔算維穩費？

食維穩水可以發大達

支那寶、wechat pay、銀聯

點解會有咁多負皮

春秋戰國時南方閩越唔係中國領去
秦統一六國後 開始南侵

香港素來就係反共橋頭堡，老共都講過好多次要防止香港成為顛覆大陸社會主義制度嘅基地，但香港人幾乎從來無重視過自己呢個影響力

我都唔明, 好make sense嘅分析嚟

就嚟捉晒啲講廣東白話嘅人入再教育營
等佢哋返出嚟只識普通話

其實廣東人一向都桀傲不馴

閩粵人係百越族
中原人係所謂漢族 炎黃子孫
大家只係遠鄰 唔係近親

同意好make sense

反法輪功嗰批，錢從何來？

私煙犯法又唔使告

好無辜 啲人應該當咗我五毛

其實我覺得血緣唔重要
比利時人不也是日耳曼後裔同法裔為主

支那又成日講炎黃子孫 血濃於水
身上流住中國人血 唔可以否認係中國人

因為

離中央越遠班官越貪

叫
當班人日日夜夜都去搶堆卷時
你都唔得閒去理時事

不過香港呢邊好似唔多受落咁

廣東有米重要啲

淨係連登五毛費都唔少